\chapter*{Streszczenie}

Sieci samoorganizujące (SOM), nazywane również sieciami Kohonena, są przykładem sztucznych sieci neuronowych uczonych bez nauczyciela. Jakkolwiek nie cieszą się one dużą popularnością, to wykorzystuje się je niekiedy jako narzędzie redukcji wymiarów danych wejściowych.  W prezentowanej pracy  zbadano możliwości zastosowania sieci SOM w zadaniach związanych z klasyfikacją danych. Problem ten odgrywa kluczową rolę w automatyce i robotyce, ponieważ umożliwia podejmowanie trafnych decyzji, w oparciu o bieżące informacje.
\\ W pracy zawarto zarówno teoretyczny opis sztucznych sieci neuronowych, jak  i sieci samoorganizujących się. Ponadto przedstawiono rozwiązanie implementujące sieci SOM z algorytmem WTM, zaimplementowane w języku Python oraz omówiono przeprowadzone badania na trzech ogólnodostępnych zbiorach danych: MNIST, IRIS i Cardiotocography, wraz z opisem wyników.
\\ W przeprowadzonych badaniach szczególny nacisk położono na  badanie wpływu zastosowanej funkcji sąsiedztwa na proces uczenia sieci, w oparciu o analizę błędu kwantyzacji i błędu topograficznego. Uzyskane rezultaty wskazały na skuteczność sieci SOM w procesie klasyfikacji danych wejściowych, w przypadku zbiorów o niewielkiej liczbie wymiarów. W przypadku bardziej złożonych zbiorów uzyskane wyniki były mniej obiecujące, choć nadal akceptowalne, wskazując na możliwość przeprowadzenia badań, w których sieci samoorganizujące się zostaną uzupełnione o inne techniki przetwarzania danych. 

\bigskip

\noindent\textbf{Słowa kluczowe:}  sieci samoorganizujące się, sieci Kohonena, algorytm WTM, klasyfikacja danych, klasteryzacja

\bigskip

\noindent\textbf{Dziedzina nauki i techniki zgodna z OECD} Nauki inżynieryjne i techniczne, Elektrotechnika, elektronika i inżynieria informatyczna, Robotyka i Automatyka
