\chapter{Podsumowanie}\label{Podsumowanie_badań}
Samoorganizujące się sieci neuronowe mogą być wykorzystywane jako narzędzie do klasyfikacji danych rozmaitych typów, w szerokim spektrum zastosowań, w tym w takiej dziedzinie jak automatyka i robotyka. Mogą stanowić zarówno element większych systemów rozpoznawania wzorców, jak i samodzielne narzędzie do przypisywania klas w zbiorach danych z ograniczoną liczbą wymiarów.

W rozdziale tym przedstawiono wnioski z badań, opisanych w rozdziale \ref{WykonaneBadania}, oraz wskazano potencjalny kierunek dalszych prac, mających na celu poprawienie osiągniętych rezultatów.

\section{Wnioski z przeprowadzonych badań}
Przeprowadzone badania miały na celu ocenę wpływu różnych funkcji sąsiedztwa na skuteczność sieci samoorganizujących się, w zadaniach wstępnej klasyfikacji (czyli klasteryzacji) danych. Testy przeprowadzono na trzech ogólnodostępnych zbiorach danych: IRIS, Cardiotocography i MNIST, różniących się licznością, liczbą wymiarów, stopniem złożoności oraz rozkładem danych w klasach, od równomierności, po znaczącą dominację jednej z klas.  Kluczowymi metrykami oceny jakości klasteryzacji były wartości błędu kwantyzacji i błędu topograficznego. Jako narzędzie pomocnicze użyto również mapy zwycięzców, służącej do wizualizacji wyników. Na podstawie uzyskanych wyników można sformułować wstępne wnioski odnośnie możliwości klasyfikacji za pomocą sieci SOM, jednak należy pamiętać, że badania zostały przeprowadzone na ograniczonej liczbie zbiorów danych. Aby wyciągnąć bardziej ogólne wnioski, konieczne jest przeprowadzenie dalszych badań dla większej ilości zbiorów uczących.
\\Z przeprowadzonych badań można wyciągnąć następujące wnioski:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Użycie funkcji Gaussa pozwoliło na minimalizację wartości błędu topograficznego}.
    Dla wszystkich  zbiorów danych, wykorzystanych w badaniach, użycie funkcji Gaussa prowadziła do najniższych wartości błędów topograficznych. Zależność ta jest zgodna z dominującymi kierunkami badań nad sieciami Kohonena, ponieważ funkcja ta jest najczęściej używana \cite{DeepSOM}. Uzyskiwane w tych próbach błędy kwantyzacji były również niewielkie, a mapy zwycięzców cechowały się największą spójnością. Wskaźniki te mogą sugerować, że funkcja Gaussa jest najwłaściwszym wyborem przy próbie klasyfikacji wybranych danych za pomocą sieci SOM.
    
    \item \textbf{Funkcja prostokątna nie umożliwia skutecznego przypisywania do klas w bardziej złożonych zbiorach danych}. 
    Funkcja prostokątna uzyskiwała akceptowalne wartości błędów dla zbiorów IRIS i Cardiotocography, jednak przy bardziej złożonych danych, z większą liczbą wymiarów, takich jak te w zbiorze MNIST, osiągała najwyższe wartości błędów topograficznych i kwantyzacji. Doprowadziło to do błędnego przypisywania klas i braku uporządkowania na mapie zwycięzców. Oznacza to, że stosowanie funkcji progowej może być rozważane tylko przy danych z niską liczbą wymiarów i nieskomplikowaną topologią.
    
    \item \textbf{Sieci z topologią heksagonalną uzyskiwały lepsze rezultaty od tych z prostokątną z ośmioma sąsiadami}.
    W każdym zbiorze danych stosowanie topologii heksagonalnej prowadziło do zmniejszenia wartości błędów topograficznych, a także często błędów kwantyzacji. Jako, że wynikać to może z wyboru zbiorów danych, to spostrzeżenie to warto uwiarygodnić poprzez przeprowadzenie dalszych badań.
    \item \textbf{Zastosowanie promienia sąsiedztwa przyjmującego wartości niecałkowite zmniejszało błąd topograficzny}.
    W każdym z badanych przypadków zmiana promienia w sposób niecałkowity prowadziła do lepszego odwzorowania topologii danych, co przełożyło się na niższe błędy topograficzne. Niekiedy zwiększało to błąd kwantyzacji, jednak w niewielkim stopniu.
    
    \item \textbf{Użyta postać funkcji trójkątnej nie sprawdziła się w zadaniach z prostymi zbiorami danych}.
    W badaniach funkcja trójkątna osiągnęła niskie wartości błędów kwantyzacji, jednak uzyskane błędy topograficzne były wysokie, szczególnie w przypadku zbiorów danych z niewielką liczbą wymiarów. Generowane mapy zwycięzców były niepoprawne, co wskazuje na problemy z zachowaniem topologii danych. W bardziej złożonych zbiorach, funkcja trójkątna osiągała lepsze rezultaty, nadal jednak ustępując funkcji Gaussa. 
    Wyniki wskazują, że zastosowana funkcja trójkątna ma ograniczenia w zadaniach wymagających precyzyjnego odwzorowania struktury danych. W literaturze dostępne są bardziej zaawansowane warianty tej funkcji (między innymi ten zaproponowany w pracy \cite{Kolasa}), uwzględniające na przykład zmienne nachylenie jej zbocza. Tego typu rozwiązania, przypominające kształtem charakterystyki funkcję Gaussa, mogą prowadzić do znacznie mniejszych wartości błędów. Należałoby jednak przeprowadzić dalsze badania mające na celu weryfikację możliwej poprawy wyników. 
    
    \item \textbf{Sieci SOM są skuteczne w zachowywaniu topologii danych, szczególnie przy niskiej liczbie wymiarów}.
    Użycie sieci Kohonena prowadziło do bardzo dobrego odwzorowania struktury danych, zwłaszcza w prostych zbiorach o niewielkiej liczbie wymiarów, takich jak IRIS. Wygenerowane mapy zwycięzców zachowały zależności topologiczne, ponieważ były na nich widoczne spójne klastry. Jednocześnie zaproponowane modele osiągnęły akceptowalne wyniki w bardziej złożonych zbiorach, jednak przy takich danych efekty klasyfikacji nie były bezbłędne.
    
    \item \textbf{Sieci SOM wymagają dodatkowych narzędzi przy klasyfikacji złożonych danych}. 
    W przypadku zbiorów o dużej liczbie wymiarów (np. MNIST) sieci SOM z funkcją Gaussa mogły z powodzeniem tworzyć w miarę poprawne mapy zwycięzców, ale dla pełnej skuteczności klasyfikacji danych konieczne byłoby zastosowanie również innych narzędzi. Podczas badań na zbiorze MNIST, dane podobnych cyfr, takich jak „4” i „9”,  były w niektórych przypadkach błędnie przypisywane do tych samych obszarów, co sugeruje konieczność wsparcia SOM przez inne narzędzia klasyfikacyjne.
\end{enumerate}
\section{Potencjalne kierunki dalszych prac}
 W celu poprawy osiągniętych wyników rozważyć należy podjęcie dalszych działań. Istnieje możliwość zastosowania innej metody implementacji algorytmu WTM, tak zwanego algorytmu wsadowego (ang. \textit{batch learning}) \cite{batchSOM} lub dwufazowego \cite{Haykin}. Kolejnym sposobem poprawy może być użycie technik redukcji wymiarów przed przetworzeniem danych przez sieć Kohonena, na przykład zastosowanie takiego narzędzia jak analiza głównych składowych, PCA (ang. principal component analysis). W celu polepszenia wyników można również zbadać system składający się z sieci SOM uczonej za pomocą algorytmu WTM w połączeniu z innym modelem głębokiego uczenia \cite{DeepSOM}. Alternatywnie należy brać pod uwagę zastosowanie innego algorytmu do uczenia sieci samoorganizującej się, takiego jak np. gaz neuronowy.
