\chapter{Wstęp i cel pracy}
% Sztuczne sieci neuronowe są narzędziem niezwykle popularnym, wykorzystywanym do rozwiązywania różnorodnych problemów, zarówno w środowisku akademickim, jak i w przemyśle. Możliwości ich zastosowania są praktycznie nieograniczone i zależą przede wszystkim od wyobraźni projektanta oraz dostępnych zasobów obliczeniowych. 
% \\Jednym z podstawowych problemów, rozwiązywanych z pomocą  sztucznych sieci neuronowych, jest klasyfikacja danych wejściowych. Jest to zadanie praktyczne i powszechnie spotykane, polegające na przykład na  przypisywaniu danych liczbowych, takich jak wyniki badań medycznych czy sprawozdań finansowych do zdefiniowanych kategorii. Innym przykładem zastosowania jest klasyfikacja obrazów, spotykana często w diagnostyce medycznej lub w rozpoznawaniu obiektów w systemach wizyjnych w automatyce przemysłowej.

% Przy rozwiązywaniu zadania klasyfikacji danych użyteczne mogą okazać się samoorganizujące się sieci neuronowe, nazywane również sieciami Kohonena. Są one przykładem sieci uczonych bez nadzoru, co oznacza, że przetwarzają dane bez konieczności posiadania informacji o wartości oczekiwanej (tj. przynależności danych uczących do konkretnych klas). Pomimo tej istotnej zalety nie są one jednak tak popularne jak inne sieci neuronowe, ze względu na ich potencjalne ograniczenia przy rozwiązywaniu bardzo złożonych problemów. 
% W prezentowanej pracy zdecydowano się na sprawdzenie możliwości wykorzystania sieci SOM przy rozwiązywaniu problemu klasyfikacji. 
\section{Cel pracy}
% Celem pracy jest zbadanie wpływu różnych funkcji sąsiedztwa (Gaussa, trójkątnej, progowej i eksponencjalnej) na  możliwości wykorzystania sieci SOM we wstępnym etapie procesu klasyfikacji danych, czyli klasteryzacji. Klasteryzację można przedstawić jako proces grupowania danych w zbiory, w których elementy są do siebie podobne względem obranego kryterium, a różnią się od elementów innych grup. W pracy zostanie zbadany dodatkowo wpływ wybranej topologii sieci.

% Jakość przypisania do klas oceniona będzie za pomocą dwóch powszechnie stosowanych miar w sieciach Kohonena: błędu kwantyzacji i błędu topograficznego. Dodatkowo wykorzystane zostaną mapy zwycięzców, do wizualnej weryfikacji jakości grupowania danych. Będą one jednak traktowane jako narzędzia pomocnicze.

% W celu realizacji postawionych założeń zostaną przeprowadzone badania implementujące sieci SOM w różnych kombinacjach funkcji sąsiedztwa, topologii sieci oraz sposobu określania wartości promienia sąsiedztwa. Sieci te zostaną poddane uczeniu na trzech zbiorach danych, różniących się między sobą wielkością, liczbą wymiarów oraz złożonością i strukturą klas.
\section{Zawartość rozdziałów}
Ogólną strukturę niniejszej pracy można przedstawić w następujący sposób:
\begin{itemize}
    
    \item \textbf{Rozdział 2: Charakterystyka systemów wbudowanych opartych na systemie Linux.}  
    \\Obejmuje charakterystykę systemów wbudowanych opartych na systemie Linux, z opisem podstawowych pojęc jak jadro systemu, menadzer procesow, zarządzanie pamięcią oraz mechanizmy wielozadaniowości. 
    Opisuje specyfikę zarządzania zasobami sprzętowymi przez jądro systemu. 
    Szczególną uwagę poświęcono mechanizmom wielozadaniowości, szeregowania wątków oraz zarządzania pamięcią wirtualną,
    które mają kluczowy wpływ na wydajność aplikacji. 
    \item \textbf{Rozdział 3: Wybrany algorytm przetwarzania danych i techniki optymalizacji kodu.}
    \\Przedstawia teoretyczne podstawy algorytmu Szybkiej Transformaty Fouriera (FFT) oraz analizę jego złożoności obliczeniowej. 
    Prezentuje różne implementacje tego algorytmu
    Omawia proces kompilacji kodu w języku C, nakreslając istotę wyboru kompilatora. 
    Ponadto przedstawia poziomy optymalizacji oferowane przez kompilator GCC, używany w pracy. 
    Wyjaśnia zaawansowane techniki programistyczne, takie jak instrukcje wektorowe  oraz optymalizacja pod kątem dostępu dopamięci podręcznej.
    \item \textbf{Rozdział 4: Projekt i implementacja aplikacji testowej.}  
    \\Opisuje szczegółowo opracowane oprogramowanie realizujące algorytm Szybkiej Transformaty Fouriera (FFT).
     Przedstawia alternatywne warianty implementacji kodu: wersję sekwencyjną , wersję zoptymalizowaną pod kątem dostępu do pamięci oraz 
     wersję wielowątkową wykorzystującą mechanizmy współbieżności.
    
    \item \textbf{Rozdział 5: Środowisko badawcze i metodyka pomiarów.}  
    \\Charakteryzuje wykorzystaną platformę sprzętową oraz konfigurację systemu operacyjnego Linux.
    Opisuje narzędzia programistyczne, biblioteki oraz frameworki użyte do implementacji i optymalizacji kodu.
     Definiuje scenariusze testowe, przygotowane konfiguracje procesu kompilacji (zestawy flag optymalizacyjnych)
      oraz narzędzia i metody użyte do pomiaru czasu wykonania i zużycia zasobów systemowych.
    
    \item \textbf{Rozdział 6: Analiza wpływu optymalizacji na wydajność systemu.}  
    \\Prezentuje wyniki przeprowadzonych badań.
     Każdy podrozdział zawiera zestawienie i analizę wpływu konkretnych czynników – poziomu optymalizacji kompilatora, zmian w kodzie źródłowym oraz liczby wątków – na ostateczną wydajność aplikacji w systemie wbudowanym.
    
    \item \textbf{Rozdział 7: Podsumowanie i wnioski.}  
    \\Stanowi syntezę uzyskanych wyników oraz ocenę skuteczności badanych metod optymalizacji.
     Zawiera wnioski końcowe dotyczące relacji między nakładem pracy programisty a automatyczną optymalizacją kompilatora oraz propozycje dalszych kierunków badań.
\end{itemize}